Die Sportmassage ist immer zielgerichtet, direkt und ‚kurz‘. In erster Linie konzentriert sich eine Anwendung auf die eingesetzten Muskeln. Beim Läufer also die Beine und beim Schwimmer der Oberkörper. Am häufigsten werden Post-Aktivitätsmassagen nachgefragt. Sie unterstützen nicht nur die Muskelregeneration, sondern führen auch zu einer umfassenden mentalen Entspannung.

Jeder Aktive Mensch kann von den Wirkungseffekten einer Sportmassage nur profitieren. Mechanische Effekte entstehen durch die dynamische Bewegung der Gewebe zueinander (bspw. mit Reibungen und Knetungen). Während des abschließenden Ausstreichens wird nachhaltig die Durchblutung und der Lymphfluss gefördert. Die Freisetzung von Entzündungsmediatoren ist ein biochemischer Effekt der Massage. Diese Stoffe sind zur Steigerung der Gewebedurchblutung, des Stoffaustausches und somit zur verbesserten Regeneration befähigt.

Reflektorische Effekte entstehen über die Rezeptoren des Nervensystems. Zwei Wirkaspekte sind aus Sicht der Sportmassage zu erwähnen. Erstens die Regulierung der Muskelspannung über Sympathikus und Parasympathikus. Zweitens die myostatischen Reflexe (Reflexbögen) über rhythmisches Dehnen und Komprimieren der Muskelspindeln. Zusätzliche Wirkung entsteht über das limbische System. Über dieses setzt beispielsweise ein „Gefühl der Entspannung“ mit nachhaltiger Tonussenkung ein. Durch stärkere und intensivere Techniken wie Kneten oder Klopfen entsteht reflektorisch ein „Aktivitätsgefühl“ mit Tonuserhöhung.

Im Seminar unterscheiden wir die Prä- und Postaktivitätsmassage und üben den sonnvollen Einsatz vom Massagetechniken wie Streichungen, Knetungen, Hackungen, Klopfungen und Schüttelungen. Und die Dosierung dieser Techniken (Dauer, Frequenz /Tempo, Intensität / Druckmaß.